<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.2">Jekyll</generator><link href="/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-12-15T07:17:35-06:00</updated><id>/feed.xml</id><title type="html">Elek László SJ</title><subtitle>Elek László SJ. Jezsuita. Szerzetes. Pap.</subtitle><entry><title type="html">Megjelent: Semmit ​se vigyetek az útra</title><link href="/7023/" rel="alternate" type="text/html" title="Megjelent: Semmit ​se vigyetek az útra" /><published>2023-05-15T16:40:11-05:00</published><updated>2023-05-15T16:40:11-05:00</updated><id>/megjelent-semmit-se-vigyetek-az-utra</id><content type="html" xml:base="/7023/">&lt;p&gt;Itt a honlapon már régóta olvasható a 2011-es kunyerálós zarándoklatom története, ami most fényképekkel kiegészítve megjelent és megvásárolható a &lt;a href=&quot;https://jezsuitakiado.hu/termek/semmit-se-vigyetek-az-utra/&quot;&gt;Jezsuita Kiadónál&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;címe-semmit-se-vigyetek-az-útra&quot;&gt;Címe: Semmit se vigyetek az útra&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Visszajelzéseket, értékeléséeket, gondolatokat a moly.hu oldalán (is) várom: &lt;a href=&quot;https://moly.hu/konyvek/elek-laszlo-semmit-se-vigyetek-az-utra&quot;&gt;moly.hu/konyvek/elek-laszlo-semmit-se-vigyetek-az-utra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Részlet a &lt;a href=&quot;https://jezsuitakiado.hu/cikkek/van-mondanivalonk-2/&quot;&gt;Jezsuita Kiado híradásából&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;A jezsuita noviciátus belső utaiba enged betekintést Elek László SJ saját fotóival illusztrált könyve, a Semmit se vigyetek az útra. A jezsuiták képzésének egyik legizgalmasabb, nagy kihívást jelentő szakasza, amikor a szerzetesjelöltek kettesével zarándokútra indulnak, éppen úgy, ahogy Jézus küldi tanítványait az Evangéliumban: „Semmit se vigyetek az útra – hagyta meg nekik –, se botot, se tarisznyát, se kenyeret, se pénzt, se egy váltás ruhát!” (Lk 9,3). Ebben a könyvecskében Elek László jezsuita rövid, naplószerű bejegyzésekben örökíti meg a 2010-ben Dobogókő és Pécs között megtett húsznapos zarándoklata alatt bejárt belső útját, melyet a tizenkét évvel később ugyanezen az útvonalon készített fotói illusztrálnak. A lírai útibeszámoló nemcsak betekintést ad a jezsuitává válás e nem mindennapi részébe, hanem saját utunkra is segít rátekinteni.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Lackfi János előszava:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Mi lenne, ha kiszabadulnánk Isten tágas ege alá? Ha belevetődnénk a nagy semmibe? A nagy Mindenbe? Ki a szabadba, be a sűrűjébe. Hiszen szabadnak lettünk teremtve, nem?&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Nagyon szimpatikus a jezsuita novíciusokat próbára tevő kihívás: nosza, alig valami ruhával, egyetlen fitying nélkül, a „rendezett” világ keretein kívül tessék, menjetek! Érjetek oda valahonnan valahova! Ne csak hangoztassuk, hogy „jó az Isten, jót ád, majd gondot visel ránk”! Próbáljuk is ki!&lt;/p&gt;

  &lt;p&gt;Egy komoly filozófus szerint a másik ember maga a pokol. Az elviselhetetlen. A kegyetlen. Jézus szerint viszont a másik ember a menny. Isten országa köztünk, bennünk van. Vajon hiszünk benne, hogy nem csak akkor tudjuk kiszeretni ezt az országot a másikból, ha adunk cserébe valamit? Hogy kéregetőként is méltók vagyunk a szeretetre? Mi legfeljebb csak reméljük, e könyv szerzője tapasztalatból tudja.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name></name></author><category term="zarándoklat" /><category term="könyv" /><summary type="html">Itt a honlapon már régóta olvasható a 2011-es kunyerálós zarándoklatom története, ami most fényképekkel kiegészítve megjelent és megvásárolható a Jezsuita Kiadónál. Címe: Semmit se vigyetek az útra Visszajelzéseket, értékeléséeket, gondolatokat a moly.hu oldalán (is) várom: moly.hu/konyvek/elek-laszlo-semmit-se-vigyetek-az-utra. Részlet a Jezsuita Kiado híradásából: A jezsuita noviciátus belső utaiba enged betekintést Elek László SJ saját fotóival illusztrált könyve, a Semmit se vigyetek az útra. A jezsuiták képzésének egyik legizgalmasabb, nagy kihívást jelentő szakasza, amikor a szerzetesjelöltek kettesével zarándokútra indulnak, éppen úgy, ahogy Jézus küldi tanítványait az Evangéliumban: „Semmit se vigyetek az útra – hagyta meg nekik –, se botot, se tarisznyát, se kenyeret, se pénzt, se egy váltás ruhát!” (Lk 9,3). Ebben a könyvecskében Elek László jezsuita rövid, naplószerű bejegyzésekben örökíti meg a 2010-ben Dobogókő és Pécs között megtett húsznapos zarándoklata alatt bejárt belső útját, melyet a tizenkét évvel később ugyanezen az útvonalon készített fotói illusztrálnak. A lírai útibeszámoló nemcsak betekintést ad a jezsuitává válás e nem mindennapi részébe, hanem saját utunkra is segít rátekinteni. Lackfi János előszava: Mi lenne, ha kiszabadulnánk Isten tágas ege alá? Ha belevetődnénk a nagy semmibe? A nagy Mindenbe? Ki a szabadba, be a sűrűjébe. Hiszen szabadnak lettünk teremtve, nem? Nagyon szimpatikus a jezsuita novíciusokat próbára tevő kihívás: nosza, alig valami ruhával, egyetlen fitying nélkül, a „rendezett” világ keretein kívül tessék, menjetek! Érjetek oda valahonnan valahova! Ne csak hangoztassuk, hogy „jó az Isten, jót ád, majd gondot visel ránk”! Próbáljuk is ki! Egy komoly filozófus szerint a másik ember maga a pokol. Az elviselhetetlen. A kegyetlen. Jézus szerint viszont a másik ember a menny. Isten országa köztünk, bennünk van. Vajon hiszünk benne, hogy nem csak akkor tudjuk kiszeretni ezt az országot a másikból, ha adunk cserébe valamit? Hogy kéregetőként is méltók vagyunk a szeretetre? Mi legfeljebb csak reméljük, e könyv szerzője tapasztalatból tudja.</summary></entry><entry><title type="html">Életlehetőség</title><link href="/7022/" rel="alternate" type="text/html" title="Életlehetőség" /><published>2022-12-15T07:43:11-06:00</published><updated>2022-12-15T07:43:11-06:00</updated><id>/eletlehetoseg</id><content type="html" xml:base="/7022/">&lt;p&gt;Micsoda munkalehetőség! Kanadában világítótornyok felügyelete és karbantartása évi $66,842 dollárért (havi 1,5 millió forint?). Kell hozzá némi karbantartói és műszaki tapasztalat, meg office ismeret. Meg persze kitartás és a (félig)magányos parti világ ámulata.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;És mindez megvan bennem. &lt;a href=&quot;https://dfo-mpo-gc.hiringplatform.ca/99027-22-dfo-wccg-ea-561781-assistant-lightkeeper-li-03-to-li-06/378321-poster-personal-information/en&quot;&gt;Itt&lt;/a&gt; is hát a jelentkezési lap.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ó, én sok ilyen kiírást néztem már. Akár csak nyárra önkéntesnek elmenni New England egyik kis szigeten álló világítótornyához. Sőt a nagy kedvenc Minot’s Ledge Light világítótoronyhoz még kulcsot is szereztem egyszer, hogy meglátogathassam. Jaj, mennyit álmodoztam szinte azt gondolva, hogy „elrontottam” én ezt az életet, hogy nem toronyőr vagyok csöndes magányban a végtelen óceán partján csak magamban és Istennel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ám közben évek teltek. No meg egy pár éves terápia is. És bár továbbra is nagyon-nagyon szívesen elnéznék egy ilyen helyre pár hónapra, de most (már) nem vágyom örökké így élni. Mert szép lassan felfedeztem magamban is, hogy bár sokszor jó az embernek egyedül lennie, de még én is (jéé :D) vágyom arra és örülök hogy emberi kapcsolatokban létezem. Szép lassan formálódik bennem, hogy micsoda különbség van aközött, hogy szorongásaimból másoktól és magamtól menekülve inkább a biztonságosnak tűnő magányba menekülök, vagy kapcsolataimban igazán élve elmegyek csöndes napokra hetekre hogy igazán magammal és a többiekkel legyek.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(Forrás még: &lt;a href=&quot;https://bc.ctvnews.ca/want-to-be-lighthouse-keeper-pay-increased-for-b-c-job-posting-1.6688329&quot;&gt;bc.ctbnews.ca&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">Micsoda munkalehetőség! Kanadában világítótornyok felügyelete és karbantartása évi $66,842 dollárért (havi 1,5 millió forint?). Kell hozzá némi karbantartói és műszaki tapasztalat, meg office ismeret. Meg persze kitartás és a (félig)magányos parti világ ámulata. És mindez megvan bennem. Itt is hát a jelentkezési lap. Ó, én sok ilyen kiírást néztem már. Akár csak nyárra önkéntesnek elmenni New England egyik kis szigeten álló világítótornyához. Sőt a nagy kedvenc Minot’s Ledge Light világítótoronyhoz még kulcsot is szereztem egyszer, hogy meglátogathassam. Jaj, mennyit álmodoztam szinte azt gondolva, hogy „elrontottam” én ezt az életet, hogy nem toronyőr vagyok csöndes magányban a végtelen óceán partján csak magamban és Istennel. Ám közben évek teltek. No meg egy pár éves terápia is. És bár továbbra is nagyon-nagyon szívesen elnéznék egy ilyen helyre pár hónapra, de most (már) nem vágyom örökké így élni. Mert szép lassan felfedeztem magamban is, hogy bár sokszor jó az embernek egyedül lennie, de még én is (jéé :D) vágyom arra és örülök hogy emberi kapcsolatokban létezem. Szép lassan formálódik bennem, hogy micsoda különbség van aközött, hogy szorongásaimból másoktól és magamtól menekülve inkább a biztonságosnak tűnő magányba menekülök, vagy kapcsolataimban igazán élve elmegyek csöndes napokra hetekre hogy igazán magammal és a többiekkel legyek. (Forrás még: bc.ctbnews.ca)</summary></entry><entry><title type="html">In Memoriam</title><link href="/7021/" rel="alternate" type="text/html" title="In Memoriam" /><published>2022-10-04T05:59:11-05:00</published><updated>2022-10-04T05:59:11-05:00</updated><id>/in-memoriam</id><content type="html" xml:base="/7021/">&lt;p&gt;A befejező imaóra végén ott van mindig: és a jó halál kegyelmét. De úgy egyébként nem sokat foglalkozunk vele. És ez így van jól: az életben az élet a fontos. Az Isten országa már itt a földön közöttünk van. Ha még nem is a maga teljességében. Teszünk-veszünk hát. Szeretünk, izzadunk, elfáradunk, haragszunk, hibázunk, szeretünk, és próbálunk szeretni. Lekuporodva Jézus lábához, vagy a konyhában. És jól van ez így.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Jó Atyám, Teremtőm,Istenem!&lt;br /&gt;
Visszahívtál, s hozzád vágyik lelkem.&lt;br /&gt;
Nagy hatalmadért hódolat illet Téged,&lt;br /&gt;
Atyai kezed a bajban óvott, védett.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aztán piff, egyszer csak elvisz a mentő. Van amikor van előszele. Van amikor évekig készülünk rá. Van amikor nem is visz. És van amikor piff az élet közepén, a minden közepén, a semmiből. És elvisz. Harsog. Villog. Szirénázik. És csak nézünk ki a fejünkből. Hirtelen átkerül a fókusz. És felborul, és felborulna sok minden. Ha lenne erőnk felfogni. De még csak üvölt a sziréna a lelkünkben.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Szent Fia Istennek, áldott Krisztusom,&lt;br /&gt;
Végső szavam színed elé jusson:&lt;br /&gt;
Ki meghaltál értem keresztfádon.&lt;br /&gt;
Égi hazámat tőled hittel várom!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Az orvoslás az tudomány. Nem mindig egzakt, de tudomány. És vannak gépek, és mérések, és számítások, és sok-sok tapasztalat. Bízni kell bennük és bízunk bennük. De aztán a tudományuk gyakran ki kell mondja, hogy ennyi volt. Nincs reális remény. Emberileg. Persze hogy nem adják fel ennyivel.  Mert tudják, hogy nem ők az élet és halál urai. Emberileg megteszik, amit. … Majd a túlóra utáni extra munka után átöltöznek és hazamennek. Hogy másnap folytassák.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Szentlélek Úristen! Mindig a jóra hívtál,&lt;br /&gt;
Most se hagyj el, mikor rám a megnyílt sír vár!&lt;br /&gt;
Oly sokszor vigasztaltál gondban, vészben,&lt;br /&gt;
Üdvösségem ma tőled újból kérem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Mi meg ostromoljuk az eget. Zeng a könyörgő imáktól a Menny. Először mindenki maga. Aztán közösen is, szervezve is. Van aki csendesen, szinte bocsánatkérően. Vagy erőből, minden maradék hitét belepréselve. Akár üvöltve trágárul, mert még annak is van helye. Hiszen ha másért nem, hát alkalmatlankodásunkért azért csak. Hát nem ígértél nekünk még nagyobb csodákat is? Hát akkor most, itt az alkalmas szent idő! Gyerünk, hé!&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Szűz Mária, Istennek szent Anyja!&lt;br /&gt;
Hányszor szállt hozzád szívem hangja,&lt;br /&gt;
Hogy halálom óráján, imádkozzál értem,&lt;br /&gt;
Tőled ezt bízva, buzgón kértem.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Hogy eközben ők mit kezdtek egymással két és fél napon át? Talán némán, de minden erejét beletéve birkóztak, mint Jákob? Nem, dehogy saját magáért. Inkább a be nem fejezett tettekért, a folytatásért kiáltó szeretésért, igen egész konkrétan az emberi méltóságunkért. Ó annyi minden van, amit még csak most, amit nem lehet így, hiszen olyan… olyan széllelbéleltek mind. Vagy inkább tárgyalóasztalhoz ültek, papírokat kiteregetve, hatalmas érzelmekkel mégis koncentráltan és leginkább egymásra figyelve megvitatták, hogy hogyan tovább: idelenn vagy odafenn. Mert ott vannak az érvek és mindig ott vannak az ellenérvek is. Mert ott vannak, azok akik eddig rá voltak bízva (igen, picit én is), akiknek szüksége van és tényleg szüksége van még rá.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Szent Őrangyalom és védőszentem,&lt;br /&gt;
Pártfogoljatok Isten előtt engem!&lt;br /&gt;
A hit-, remény-, szeretetért áldva áldom,&lt;br /&gt;
Ő lehet egyedül célom, boldogságom.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Á dehogy ez történt. Inkább ez: nézték egymást. És látták egymást. Immáron színről színre. És ott ahol már nincs idő, ott idő kellett, hogy egyre csak potyogjanak a könnyek. És az éppen érzések és kérdések és vágyak és hiányok és beteljesülések nagyon-nagyon sokféleségének együttes potyogásától a homályos immár kitisztuljon. És ettől csak jobban és mégtöbb és méginkább. És abban ott van minden. Minden és mindenki. És akkor a szentáldozásban már itt a földön annyiszor eggyé lett kettő immár egészen és végleg és beteljesedve …&lt;br /&gt;
Ettől még persze ömlenek tovább a könnyek. Sírnak. Ők is, úgy egyen-ketten. És én is. És mi is. Mi is. És a mi könnyeink is olyan sokfélék, És ebben is most benne van minden. Ha éppen fájdalom és bánat most sokkal sokkal  több is.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Adj, Uram, áldott nyugodalmat hívednek,&lt;br /&gt;
Engedd örök fényét látnom fönn a mennynek!&lt;br /&gt;
Hadd dicsőíthessem ott a Háromság egy Istent,&lt;br /&gt;
Köszönve oltalmat, létet, halált, mindent!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;iframe frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;100&quot; src=&quot;https://drive.google.com/file/d/1GPZOzMtKyBP4AwroMz1QT4-DIJLgD4u1/preview&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;</content><author><name></name></author><summary type="html">A befejező imaóra végén ott van mindig: és a jó halál kegyelmét. De úgy egyébként nem sokat foglalkozunk vele. És ez így van jól: az életben az élet a fontos. Az Isten országa már itt a földön közöttünk van. Ha még nem is a maga teljességében. Teszünk-veszünk hát. Szeretünk, izzadunk, elfáradunk, haragszunk, hibázunk, szeretünk, és próbálunk szeretni. Lekuporodva Jézus lábához, vagy a konyhában. És jól van ez így. Jó Atyám, Teremtőm,Istenem! Visszahívtál, s hozzád vágyik lelkem. Nagy hatalmadért hódolat illet Téged, Atyai kezed a bajban óvott, védett. Aztán piff, egyszer csak elvisz a mentő. Van amikor van előszele. Van amikor évekig készülünk rá. Van amikor nem is visz. És van amikor piff az élet közepén, a minden közepén, a semmiből. És elvisz. Harsog. Villog. Szirénázik. És csak nézünk ki a fejünkből. Hirtelen átkerül a fókusz. És felborul, és felborulna sok minden. Ha lenne erőnk felfogni. De még csak üvölt a sziréna a lelkünkben. Szent Fia Istennek, áldott Krisztusom, Végső szavam színed elé jusson: Ki meghaltál értem keresztfádon. Égi hazámat tőled hittel várom! Az orvoslás az tudomány. Nem mindig egzakt, de tudomány. És vannak gépek, és mérések, és számítások, és sok-sok tapasztalat. Bízni kell bennük és bízunk bennük. De aztán a tudományuk gyakran ki kell mondja, hogy ennyi volt. Nincs reális remény. Emberileg. Persze hogy nem adják fel ennyivel. Mert tudják, hogy nem ők az élet és halál urai. Emberileg megteszik, amit. … Majd a túlóra utáni extra munka után átöltöznek és hazamennek. Hogy másnap folytassák. Szentlélek Úristen! Mindig a jóra hívtál, Most se hagyj el, mikor rám a megnyílt sír vár! Oly sokszor vigasztaltál gondban, vészben, Üdvösségem ma tőled újból kérem. Mi meg ostromoljuk az eget. Zeng a könyörgő imáktól a Menny. Először mindenki maga. Aztán közösen is, szervezve is. Van aki csendesen, szinte bocsánatkérően. Vagy erőből, minden maradék hitét belepréselve. Akár üvöltve trágárul, mert még annak is van helye. Hiszen ha másért nem, hát alkalmatlankodásunkért azért csak. Hát nem ígértél nekünk még nagyobb csodákat is? Hát akkor most, itt az alkalmas szent idő! Gyerünk, hé! Szűz Mária, Istennek szent Anyja! Hányszor szállt hozzád szívem hangja, Hogy halálom óráján, imádkozzál értem, Tőled ezt bízva, buzgón kértem. Hogy eközben ők mit kezdtek egymással két és fél napon át? Talán némán, de minden erejét beletéve birkóztak, mint Jákob? Nem, dehogy saját magáért. Inkább a be nem fejezett tettekért, a folytatásért kiáltó szeretésért, igen egész konkrétan az emberi méltóságunkért. Ó annyi minden van, amit még csak most, amit nem lehet így, hiszen olyan… olyan széllelbéleltek mind. Vagy inkább tárgyalóasztalhoz ültek, papírokat kiteregetve, hatalmas érzelmekkel mégis koncentráltan és leginkább egymásra figyelve megvitatták, hogy hogyan tovább: idelenn vagy odafenn. Mert ott vannak az érvek és mindig ott vannak az ellenérvek is. Mert ott vannak, azok akik eddig rá voltak bízva (igen, picit én is), akiknek szüksége van és tényleg szüksége van még rá. Szent Őrangyalom és védőszentem, Pártfogoljatok Isten előtt engem! A hit-, remény-, szeretetért áldva áldom, Ő lehet egyedül célom, boldogságom. Á dehogy ez történt. Inkább ez: nézték egymást. És látták egymást. Immáron színről színre. És ott ahol már nincs idő, ott idő kellett, hogy egyre csak potyogjanak a könnyek. És az éppen érzések és kérdések és vágyak és hiányok és beteljesülések nagyon-nagyon sokféleségének együttes potyogásától a homályos immár kitisztuljon. És ettől csak jobban és mégtöbb és méginkább. És abban ott van minden. Minden és mindenki. És akkor a szentáldozásban már itt a földön annyiszor eggyé lett kettő immár egészen és végleg és beteljesedve … Ettől még persze ömlenek tovább a könnyek. Sírnak. Ők is, úgy egyen-ketten. És én is. És mi is. Mi is. És a mi könnyeink is olyan sokfélék, És ebben is most benne van minden. Ha éppen fájdalom és bánat most sokkal sokkal több is. Adj, Uram, áldott nyugodalmat hívednek, Engedd örök fényét látnom fönn a mennynek! Hadd dicsőíthessem ott a Háromság egy Istent, Köszönve oltalmat, létet, halált, mindent!</summary></entry><entry><title type="html">Ráhangolódva a Szél sokkal nagyobb erejére – Piarista Vitorlázó Egyesület a Kékszalagon</title><link href="/7001/" rel="alternate" type="text/html" title="Ráhangolódva a Szél sokkal nagyobb erejére – Piarista Vitorlázó Egyesület a Kékszalagon" /><published>2022-08-01T17:40:11-05:00</published><updated>2022-08-01T17:40:11-05:00</updated><id>/rahangolodva-a-szelre</id><content type="html" xml:base="/7001/">&lt;p&gt;Az 54. Kékszalagon indult a Jazz nevű sportvitorlás is, fedélzetén a Piarista Vitorlázó Egyesület néhány tagjával, akik különféle közösségekből érkeztek, hogy negyven órára összeköltözve megvalósítsák azt, amit szeretnének közösségeikkel is életre kelteni – egy hajóban vitorláztak cserkészek, regnumiak, a Kalazancius Mozgalom tagjai. Az alábbiakban Elek Lászó SJ írását szerkesztve közöljük.&lt;/p&gt;

&lt;!--break--&gt;

&lt;p&gt;Cserkészet, Regnum, Kalazancius Mozgalom, Szentjánosbogár közösség és még megannyi más jó csapat! Hajóink különböznek, de egyetlen vízen hajózunk mind. Vannak már több mint száz éves hajók, és egészen újak is; van klasszikus magyar formatervezésű, valamint nemzetközi vizekről importált és Balatonra adaptált; vannak lenyűgözően nagyok és kis családiasak is. Talán az egyik közös pont az, hogy egyik sem igazán versenyre készült, inkább túrázásra, a szél megtapasztalására, a közös növekedésre, egymás megerősítésére.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/files/images/2022-08-01-rahangolodva-a-szelre/img2.jpg&quot; alt=&quot;Fotó: Schmutzer Áron&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Az 54. Kékszalagon indult a Jazz nevű kis, 27 lábas Sudár Sport vitorlás is. A fedélzetén összegyűlteket formailag a piarista öregdiákság fűzte össze – így indulhattak a Piarista Vitorlázó Egyesület tagjaiként.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Különféle közösségekből érkeztünk, hogy negyven órára összeköltözve megvalósítsuk azt, amit szeretnénk közösségeinkkel is életre kelteni: egy hajóban vitorláztunk cserkészek, regnumosok, a Kalazancius Mozgalom tagjai – Elek Lászó SJ, Schmutzer Áron, Surján Balázs és Telek Tamás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/files/images/2022-08-01-rahangolodva-a-szelre/img3.jpg&quot; alt=&quot;Fotó: Schmutzer Áron&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Egyenként jó pár tengeri mérföldet vitorláztunk már, és ismergettük egymást is, kit jobban, kit kevésbé, de még nem vitorláztunk egy hajóban. Az együtt kibérelt nyolcméteres vitorlás természetesen nem vehette fel a versenyt a varázslatos rohanógépekkel, de ez sosem volt célja. Viszont kialakítása hozta azt, amire vágytunk: klasszikus vonalvezetés, egyszerű tábori körülmények, lendületes élettel teli vitorlázásra teremtve, és nem ijed meg keményebb körülményektől, balatoni viharoktól sem. Igaz, mivel ez volt első találkozásunk vele, az összeismerkedés kihívásokat is hozott: menet közben optimalizáltuk a kötélzetet, a vitorlát extra kötelecskékkel feszítettük ki jobban, a motor fogyasztását karórával mértük, a korlátot csak egy kötéllel tudtuk helyettesíteni. A baum bekötésének állíthatóságát meg csak a verseny után ismertük meg. Kellett az idő az összeérésre, minden részlet megismerésére, de így van ez minden közösségben is. Évek után is hozhat új apró meglepetéseket, és kifejezetten örömtelieket is.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/files/images/2022-08-01-rahangolodva-a-szelre/img4.jpg&quot; alt=&quot;Fotó: Schmutzer Áron&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Az első feladat a kapitány kijelölése volt. Mert mozgalmaink egyenlőek, és megférünk egymás mellett, de szükséges, hogy mindig tudjuk, hogy ki az, aki a végső szót kimondja. Tolongás és veszekedés nélküli egyhangú megbízás lett belőle, ami csak azt vette figyelembe, hogy ki a legalkalmasabb erre a konkrét feladatra. A kapitányi utolsó szó jogával sosem kellett élni, mert hatékonyan vitattuk meg például, hogy elérkezett-e a vitorlafelület csökkentésének az ideje, vagy sem. További feladat pedig jutott még bőven mindenkinek.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Nem a versenyzésben vagyunk a leggyakorlottabbak, de együttműködéssel, kreativitással és kitartással sokat hoztunk a hátrányunkon.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/files/images/2022-08-01-rahangolodva-a-szelre/img5.jpg&quot; alt=&quot;Fotó: Schmutzer Áron&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Gondviselés is segítségünkre volt. Így sikerült tényleg éppen csak időben megérkeznünk a rajtvonalhoz, és az üzemanyagunk is éppen kitartott még a verseny utáni hazaúton, amíg éppen kellett. Elrajtoltunk hát a rajtvonal szinte legszélén. Ügyes helyezkedésünket a nagy hátszélvitorla, a spinakker felhúzásával erősítettük meg. Nem ez volt a mezőny leggyorsabb vitorlahúzása (…) De vajon a legszuperebb sátorállítás a célunk a táborainkban, vagy az, hogy megtanítsuk önálló táborverésre tagjainkat? Kiügyeskedtük és megtanultuk hát a spinakker felszerelését, bár még gyakorolni kell, és van még trükkje, amit egymástól megtanulhatunk. Húsz perccel később eltört az egyik öntöttvas veret, így húzhattuk le a gyönyörű spinakkert. Hiába, mindig vannak újabb és újabb kihívások. A törést talán túl sokat is elemeztük, de ennyi miatt nem adunk fel egy versenyt, nem zárunk be egy tábort, nem futunk el. Pláne mert legyen bármilyen nehézség, azt sosem kell egyedül megoldanunk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/files/images/2022-08-01-rahangolodva-a-szelre/img6.jpg&quot; alt=&quot;Fotó: Schmutzer Áron&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A kenesi bójánál hatalmas tömeg verődött össze. Voltak, akik órákra ragadtak ott a szélcsendben és már-már összevisszaságban. Mi bátran lapot húztunk, és balcsapáson (útjog tekintetében kifejezetten előnytelen menet) berongyoltunk közvetlenül a bója tövébe. Pár varázslatos mozdulattal elkerültünk minden érintkezést, miközben megadtunk minden útjogot, nem léptünk senki hajójának a sarkára, és haragosokat sem szereztünk. Legfeljebb irigyeket, hiszen pillanatok alatt tovasuhantunk. Zsenik voltunk, vagy szerencsések, talán vakmerőek, vagy izzadtságot nem kímélő bátrak? Talán ezeket nem lehet egészen tisztán szétválasztani. Talán az isteni és az emberi, a rábízó és a megkísértő, az Istennel és a nélküle nem is áll olyan messze egymástól.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Személyes kedvencem az éjszakai szakasz. A naplementében, úgy Balatonszemes környékén, szembe jöttek velünk a leggyönyörűbb egytestű hajók, a modern liberáktól a klasszikus cirkálókig, majd elcsendesett minden. Váltott műszakban szolgáltunk: ketten aludtak, egyvalaki kormányzott, a negyedik ember pedig segített neki ébren maradni és figyelte a forgalmat jelző kis fényeket. Nem fektettünk le részletes szabályzatokat, hanem hagytuk az életet élni, és ebből mégis az lett, hogy mindig volt váltás, mindig volt, aki pihenjen, mindig volt, aki éber volt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Valahogy a hosszú, relatíve magányos szakaszokon vesztettünk sokat a pozícióinkból. Talán a megfelelő mobilalkalmazások hiánya is közrejátszott ebben, hiszen bár a mai korban élünk, azért a mai kor ilyen okosságai nincsenek a vérünkben. És ez nem is baj.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Olyan jót tesz, mikor egymásra és a szélre figyelünk élőben, valóságban, jelenben. A Balatonon és az erdők mélyén a táborainkban is. Vagy talán mintha a nehezebb helyzetekben jönne elő minden tudásunk:&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;a szűk tihanyi-csatornában – miközben szemben megjelent a győztes Fifty-Fifty – vagy a bóják körüli forduláskor, vagy amikor olyan durván feltámadt a szél.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/files/images/2022-08-01-rahangolodva-a-szelre/img7.jpg&quot; alt=&quot;Fotó: Schmutzer Áron&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A keszthelyi forduló előtt voltunk, amikor másodfokra váltott a viharjelző, és elállt egészen a szél. Tudtuk, hogy mi jön. Amikor az északiasra forduló első széllökések megjöttek, ébresztettünk mindenkit. Álmosan de gyorsan, pánik nélkül, de feszülten, pillanatok alatt lekaptuk az orrvitorlánkat, és csökkentettük a nagyvitorlánk felületét. Együtt még nem vitorláztunk, de külön-külön saját közösségeinkben találkoztunk már viharral, kezeltük is azt, ami rajtunk áll, fordultunk már sok éves rutinokhoz, hagyományokhoz, még ha újításra is volna szükség eljárásrendjeinkben. Pattogtak hát az utasítások, közös megfontolás helyett mindenki követte a parancsokat, és minden történt, ahogy kell. Aztán szépen vettük a bóját, és mivel a szél mégsem akart erősödni, visszahúztunk mindent. Teljes vitorlázattal haladtunk immár visszafelé. De természetesen továbbra is mentőmellényben. Talán túl hamar húztuk le a vitorlákat, talán túl hamar reagáltunk? Talán túl ügyesek, elővigyázatosak éa figyelmesek voltunk? De lehetünk túl óvatosak a nevelésben? Ha lassabb is így, de biztosan nem sérül senki.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;És a versenynél mindig az a fontosabb, hogy mindannyian célba érjünk. Tartozzunk akármelyik közösséghez.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/files/images/2022-08-01-rahangolodva-a-szelre/img8.jpg&quot; alt=&quot;Fotó: Schmutzer Áron&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Amikor teljes vitorlázattal kidugtuk orrunkat a balatongyöröki kiszögellés mögül a védtelen szigligeti-öbölbe, arcon vágott minket az ígért erős, már-már viharos szél. Fordulásra felkészülni, fordulunk! Nem szégyen a fordulás, és igen hasznos, ha a hajó védtelen orrára a nádas alatt kicsit megnyugodott vízen mászunk ki, hogy lehúzzuk az orrvitorlánkat, és a nagyvitorlát is könnyebb volt így kurtítani. Mondhatjuk szerencsének is azt, amiért én olyan hálás voltam: már pirkadt, így jól láttunk, és a nád közelében éppen nem feneklett meg a hajónk. Pár centin múlhatott. Gondviselés? Professzionalizmus? Vagy a kettő együtt is lehetséges? Elkényelmesedéssel korunk nem vádolhat minket, legfeljebb az a bűnünk, hogy&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;olykor túlzottan magunkra számítunk, és nem hiszünk a Szentlélekben, miközben mégis csak a mi kezünkben volt a kormány és minden kötél is.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/files/images/2022-08-01-rahangolodva-a-szelre/img9.jpg&quot; alt=&quot;Fotó: Schmutzer Áron&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jól vette a kis sudár típusú hajónk ezt az erős szelet. Eleinte azért féltem, amikor dobáltak a hullámok, amikor a pöffökben meg-megdőlt mégjobban a hajó, amikor nem éreztem hogy én irányítok, pedig a kezemben volt a kormányrúd. Vajon mit bír a hajó? Vajon nem fúj le minket a szél a déli partra, ahol a homokpad vár minket? De amikor engedtem a félelemből, amikor bíztam a még nem is annyira ismert hajónkban, és bíztam a társaimban, akkor mertem engedni az élességből, és közelebb engedtem a hajó orrát a déli parthoz, és akkor egyszerre stabilizálódott minden. A hullámokat már nem élesen vágtuk, hanem kedvesen hasítottuk. A hajó már nem csúszott annyit oldalra, hanem gyorsult és haladt előre. Nem győzöm tanítani magamnak, hogy a rettegésből születő döntéseink még akadályoznak is minket, miközben&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ha bízunk, ha összehangolódunk, akár még a nehézségekkel is, akkor van jövőnk, legyen bármilyen az időjárás.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/files/images/2022-08-01-rahangolodva-a-szelre/img10.jpg&quot; alt=&quot;Fotó: Schmutzer Áron&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Délig jól megdőlve repesztett a kis hajó, miközben át-átcsaptak a felvágott hullámok a fedélzeten. A szél felőli kimagasló oldalon kapaszkodtak hárman, mentőmellényben markolva a köteleket, hol megeresztve, hol mégjobban behúzva azokat, miközben én odalenn a kajütben békésen szárítottam magamat és töltöttem nappali pihenőmet, szunyókálva. Tudtam, hogy a kapaszkodásuk nem félelemből van, a mentőmellény éppen a megbízhatóságunkat erősíti, az állandó húzd meg, ereszd meg pedig nem sodródás vagy túl engedékeny hasonulás zaklatott világunkhoz, hanem pont a magabiztos irányítás bizonyítéka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Órákig mentünk így. Napokig is tudtunk volna. Talán csak azt lehetne szemünkre vetni, hogy a vitorlafelület növelésével jóval többet vártunk a kelleténél, de hát a közösségeink covid-intézkedéseit is jobb volt később visszavonni, ha fájt is a várakozás.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A tihanyi rév utáni szélcsendes befutó már meg sem kottyant csapatunknak. Ételünk, italunk, erőnk még volt. Még ha csak amolyan tábori is: májkrém meg nutella magában, szorosra húzott kabát vagy vacogás, és megfáradt, de izzó lelkesedés. Természetesen az utolsó fél órában is voltak újabb nehézségeink, amik egy részét talán magunknak köszönhettük, de ennyi emberi gyarlóság nem tud akadálya lenni az izzadságos gyönyörű csodának. Így történt, hogy végül 29 óra 27 perces eredménnyel áthajóztunk a célvonalon. Végighajóztuk a pályát, a feladatot teljesítettük.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/files/images/2022-08-01-rahangolodva-a-szelre/img11.jpg&quot; alt=&quot;Fotó: Schmutzer Áron&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tegyünk azért mindannyian, hogy – közösségeink: a Regnum Marianum, a cserkészet, a Kalazancius Mozgalom és a többi közösség mind – ne egymás mellett hajózzunk csupán, hanem tudjunk akár egy hajóban is vitorlázni! Nem kell mindig, nem kell mindenhova, csak hogy&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;ismerjük egymás hajóját, hogy tanuljunk egymástól, hogy közösen fedezzük fel a vizet, a szelet és a ráhangolódás lehetőségét.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Kéredzkedjünk fel olykor egymás hajójának fedélzetére. Biztos vagyok abban, hogy tudjuk örömmel fogadni egymást. A közösen átélt naplementék, szélcsendek és zivatarok olyan erőt adhatnak nekünk, hogy ha nem is lesz hajónk soha csúcsdöntő katamarán, de sok-sok család bízhatja ránk gyermekeit, akiket tudunk egy egészséges felnőttkor felé segíteni. Saját erőből. Ráhangolódva a Szél sokkal nagyobb erejére.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Köszönjük a támogatást a Piarista Vitorlázó Egyesületnek, a Regnum Marianum Sport Egyesületnek, a Remetei Regnum Marianumnak és a Windworksnek.&lt;/p&gt;

&lt;hr /&gt;
&lt;p&gt;Forrás: &lt;a href=&quot;https://www.magyarkurir.hu/hirek/rahangolodva-szel-sokkal-nagyobb-erejere-piarista-vitorlazo-egyesulet-kekszalagon&quot;&gt;https://www.magyarkurir.hu/hirek/rahangolodva-szel-sokkal-nagyobb-erejere-piarista-vitorlazo-egyesulet-kekszalagon&lt;/a&gt; (&lt;a href=&quot;/files/publications/2022-08-01-rahangolodva-a-szelre_MagyarKurir.pdf&quot;&gt;lementet változat&lt;/a&gt;). Fotók: Schmutzer Áron&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="másutt" /><category term="Magyar Kurír" /><summary type="html">Az 54. Kékszalagon indult a Jazz nevű sportvitorlás is, fedélzetén a Piarista Vitorlázó Egyesület néhány tagjával, akik különféle közösségekből érkeztek, hogy negyven órára összeköltözve megvalósítsák azt, amit szeretnének közösségeikkel is életre kelteni – egy hajóban vitorláztak cserkészek, regnumiak, a Kalazancius Mozgalom tagjai. Az alábbiakban Elek Lászó SJ írását szerkesztve közöljük.</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="/files/images/2022-08-01-rahangolodva-a-szelre/img1.jpg" /><media:content medium="image" url="/files/images/2022-08-01-rahangolodva-a-szelre/img1.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">Félúton</title><link href="/7002/" rel="alternate" type="text/html" title="Félúton" /><published>2022-05-30T16:40:11-05:00</published><updated>2022-05-30T16:40:11-05:00</updated><id>/jezsuita-nyolcas-feluton</id><content type="html" xml:base="/7002/">&lt;p&gt;Vannak munkáim, projektjeim, terveim, álmaim, amiknek mintha lenne fele. De ami igazán fontos az ma is egészen elérhető. Ezért próbálok minden nap “egészúton” lenni: úgy élni, hogy a nap önmagában is egész legyen. Nem csupán azzal, hogy ma is letettem valamit az asztalra, inkább azzal, hogy ma is szerettem. Sőt: ma is engedtem magam szeretni. És nem csak Isten által.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;(&lt;em&gt;Megjelent&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://jezsuitakiado.hu/folyoirat/2022-majus/&quot;&gt;A Szív 2022 májusi&lt;/a&gt; &lt;em&gt;számának&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://jezsuitakiado.hu/rovatok/jezsuita-nyolcas/&quot;&gt;Jezsuita nyolcas&lt;/a&gt; &lt;em&gt;rovatában.&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="másutt" /><category term="A Szív" /><summary type="html">Vannak munkáim, projektjeim, terveim, álmaim, amiknek mintha lenne fele. De ami igazán fontos az ma is egészen elérhető. Ezért próbálok minden nap “egészúton” lenni: úgy élni, hogy a nap önmagában is egész legyen. Nem csupán azzal, hogy ma is letettem valamit az asztalra, inkább azzal, hogy ma is szerettem. Sőt: ma is engedtem magam szeretni. És nem csak Isten által. (Megjelent A Szív 2022 májusi számának Jezsuita nyolcas rovatában.)</summary></entry><entry><title type="html">Felsővárosi bemutatkozás</title><link href="/7009/" rel="alternate" type="text/html" title="Felsővárosi bemutatkozás" /><published>2022-02-23T04:57:13-06:00</published><updated>2022-02-23T04:57:13-06:00</updated><id>/felsovarosi-bemutatkozas</id><content type="html" xml:base="/7009/">&lt;p&gt;A &lt;a href=&quot;http://szegedfelsovaros.hu/&quot;&gt;Szeged-Felsővárosi Szent Miklós (minorita) plébánián&lt;/a&gt; így mutatkoztam be érkezésemkor:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Felsorolhatom az összes tanulmányomat: a budapesti Piarista Gimnáziumban eltöltött hat évet, az Esztergom-Budapesti Főegyházmegye kispapjaként megélt öt évet amiből hármat Rómában töltöttem, a jezsuita noviciátust (próbaidőt) Dobogókőn és Budapesten, a későbbi bostoni tanulmányaimat. De ezek önmagukban keveset mesélnek rólam. A hivatalos szolgálataimbóly már jobban meg lehet ismerni engem. Összesen közel nyolc évet töltöttem a miskolci Fényi Gyula Jezsuita Gimnázium, Kollégium és most már Óvoda falai között. Volt amikor hittantanárkodtam, máskor kollégium nevelő voltam, vagy sofőr és programozó informatikus. A legtöbbet az iskolalelkészségen szolgáltam és ezt tanultam aztán Bostonban is: hogyan lehet egy iskolában tanároknak és diákoknak egyaránt segíteni, hogy ne nyűg legyen az iskola katolikussága, hanem segítség a teljes, a keresztény életben. A kiscsoportos, játékos-beszélgetős-kézműves iskolai lelki napokban összegyűjtött sok-sok tapasztalatunkat már tanítjuk is más iskoláknak Mosonmagyaróvátról Sátoraljaújhelyig sok helyen. Szegeden is. És ez ami motivál, éltet és hajt mindenben: valahogy tovább adni valami aprót abból amit én megtapasztaltam, megismertem, megéreztem az Istenből, az ő egészen végtelen szeretetéből. Ha olykor magam is eltévesztem a fókuszt, mégis ez a célom minden más szolgálatomban és hobbimban is. Ilyen lelkülettel kerékpározom, furulyázok ha van kivel, és éneklek a Tutti Cantabile kamarakórusban. Ezért ülök a gép előtt és programozom a digitális zsolozsmát, fejlesztem a miserend.hu és a szentírás.hu honlapokat. Így építem a kis robotjaimat és távirányítós vitorlásomat. És amikor a Balatonon a nádasban egy kis vitorlásról nézem az őszi napkeltét akkor is ez mozog bennem: Isten tényleg örül nekem és mindenkinek. Jóknak és gonoszoknak egyaránt. És nincs is igazán gonosz ember és az ő szeretete ott él mindannyiunkban. Oh, bárcsak meg tudnék ebből többet látni és láttatni!&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="magamról" /><summary type="html">A Szeged-Felsővárosi Szent Miklós (minorita) plébánián így mutatkoztam be érkezésemkor: Felsorolhatom az összes tanulmányomat: a budapesti Piarista Gimnáziumban eltöltött hat évet, az Esztergom-Budapesti Főegyházmegye kispapjaként megélt öt évet amiből hármat Rómában töltöttem, a jezsuita noviciátust (próbaidőt) Dobogókőn és Budapesten, a későbbi bostoni tanulmányaimat. De ezek önmagukban keveset mesélnek rólam. A hivatalos szolgálataimbóly már jobban meg lehet ismerni engem. Összesen közel nyolc évet töltöttem a miskolci Fényi Gyula Jezsuita Gimnázium, Kollégium és most már Óvoda falai között. Volt amikor hittantanárkodtam, máskor kollégium nevelő voltam, vagy sofőr és programozó informatikus. A legtöbbet az iskolalelkészségen szolgáltam és ezt tanultam aztán Bostonban is: hogyan lehet egy iskolában tanároknak és diákoknak egyaránt segíteni, hogy ne nyűg legyen az iskola katolikussága, hanem segítség a teljes, a keresztény életben. A kiscsoportos, játékos-beszélgetős-kézműves iskolai lelki napokban összegyűjtött sok-sok tapasztalatunkat már tanítjuk is más iskoláknak Mosonmagyaróvátról Sátoraljaújhelyig sok helyen. Szegeden is. És ez ami motivál, éltet és hajt mindenben: valahogy tovább adni valami aprót abból amit én megtapasztaltam, megismertem, megéreztem az Istenből, az ő egészen végtelen szeretetéből. Ha olykor magam is eltévesztem a fókuszt, mégis ez a célom minden más szolgálatomban és hobbimban is. Ilyen lelkülettel kerékpározom, furulyázok ha van kivel, és éneklek a Tutti Cantabile kamarakórusban. Ezért ülök a gép előtt és programozom a digitális zsolozsmát, fejlesztem a miserend.hu és a szentírás.hu honlapokat. Így építem a kis robotjaimat és távirányítós vitorlásomat. És amikor a Balatonon a nádasban egy kis vitorlásról nézem az őszi napkeltét akkor is ez mozog bennem: Isten tényleg örül nekem és mindenkinek. Jóknak és gonoszoknak egyaránt. És nincs is igazán gonosz ember és az ő szeretete ott él mindannyiunkban. Oh, bárcsak meg tudnék ebből többet látni és láttatni!</summary></entry><entry><title type="html">III. fejezet - és minden ember meglátja az Isten üdvösségét</title><link href="/7025/" rel="alternate" type="text/html" title="III. fejezet - és minden ember meglátja az Isten üdvösségét" /><published>2022-01-13T05:57:13-06:00</published><updated>2022-01-13T05:57:13-06:00</updated><id>/es-minden-ember-meglatja</id><content type="html" xml:base="/7025/">&lt;p&gt;Szerda délután volt, amikor becsöngetett hozzám. Ott állt a kapum előtt azzal a rozzant kerékpárjával. Persze hogy felismertem, vagyunk azért olyan kapcsolatban. Megláttam és akkor megértettem: biciklivel jött, és nem az Úton. Nem elektromos autóval és nem az Úton. Elsőre a harag kezdett bennem nőni, hogy akkor minek és miért és egyébként is… De gyorsan magam ellen fordultam: „Tehát én rontottam el, tehát nem is az ő kérése volt az Út, tehát valamit nagyon benéztem, tehát ezt is egészen elrontottam! Ezért romboltattam le templomokat, közösségi házakat, falvakat, erdőt-mezőt?! Hogy lehet ilyen… És miért nem szólt senki? És miért… És hogy lehet…” - Még nincs egy perce, hogy megpillantottam az Urat a kapuban és már mindent és mindenkit utálok, leginkább magamat, és az utálat éppen a teljes összetörtségbe és összeomlásba húz le. Megszólal: „Bejöhetek?” Az Isten kérdezi. Tőlem. Hogy bejöhet-e. Aki mindent megalkotott, aki ura a viharoknak és földrengéseknek, aki… és engem kérdez. Hogy esetleg leszek-e szíves és behívom. És megint csak elővesz a kétségbeesés:  „Hogyan lehetek ilyen szerencsétlen?!” Meg: „Szedjem össze magamat, mégis csak az Úr ő! Hát nem erre vártam!? Nem ezért építettem az Utat!? Még ha nem is azon jött, meg … ”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Az Úr meg türelmesen vár. Nem nyit be. Szabad vagyok. Lassan értem meg. Talán egy óra alatt, vagy egy év is volt az, de lehet, hogy csak egy perc: „Persze. Gyere.” - Elég idétlen mondat. Istennek. De legalább valami. Ő meg bejön. Leültetem a kanapéra, kínálom teával, pálinkával, mindennel, amim van. Egy teát elfogad - mondja. Még szerencse, mert így teakészítés közben össze tudom szedni magamat. “Legalább teát tudok csinálni. Legalább ezt a kérését megértettem. Ha már az utat ennyire…” Oda viszem. Leültet. Félek. “Most fogja megmondani. Kimondja. Persze megbocsát, de akkor is ki kell mondani: elrontottam.” Vesz egy könnyed, de komoly levegőt és megszólal. Csak három pozitív szó: „Minden rendben van.” De én tiltakozom. Persze csak magamban, de ért engem: „Nem így kellett volna! Mit mondok a többieknek, mire pazaroltam az időt és energiát?!” Zakatol még az agyam, miközben a szívem kezdi érezni már az Úr közelségét. Ő újra mondja: „Minden rendben van.” Szótlan maradok. Lassan gondolatlan is. Egyre mélyebben veszem a levegőt, ahogy lassan megérkeznek a szavak. Agyam nem fogja fel, hogy mi történik. De a szívem igen. És ahogy elcsendesedem, az Úr fogja a teát, megemeli, mint egy ünnepi köszöntőhöz:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;„Köszönöm. &lt;br /&gt;
És az Utat is!”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;</content><author><name></name></author><category term="Készítsétek az Úr útját" /><summary type="html">Szerda délután volt, amikor becsöngetett hozzám. Ott állt a kapum előtt azzal a rozzant kerékpárjával. Persze hogy felismertem, vagyunk azért olyan kapcsolatban. Megláttam és akkor megértettem: biciklivel jött, és nem az Úton. Nem elektromos autóval és nem az Úton. Elsőre a harag kezdett bennem nőni, hogy akkor minek és miért és egyébként is… De gyorsan magam ellen fordultam: „Tehát én rontottam el, tehát nem is az ő kérése volt az Út, tehát valamit nagyon benéztem, tehát ezt is egészen elrontottam! Ezért romboltattam le templomokat, közösségi házakat, falvakat, erdőt-mezőt?! Hogy lehet ilyen… És miért nem szólt senki? És miért… És hogy lehet…” - Még nincs egy perce, hogy megpillantottam az Urat a kapuban és már mindent és mindenkit utálok, leginkább magamat, és az utálat éppen a teljes összetörtségbe és összeomlásba húz le. Megszólal: „Bejöhetek?” Az Isten kérdezi. Tőlem. Hogy bejöhet-e. Aki mindent megalkotott, aki ura a viharoknak és földrengéseknek, aki… és engem kérdez. Hogy esetleg leszek-e szíves és behívom. És megint csak elővesz a kétségbeesés: „Hogyan lehetek ilyen szerencsétlen?!” Meg: „Szedjem össze magamat, mégis csak az Úr ő! Hát nem erre vártam!? Nem ezért építettem az Utat!? Még ha nem is azon jött, meg … ” Az Úr meg türelmesen vár. Nem nyit be. Szabad vagyok. Lassan értem meg. Talán egy óra alatt, vagy egy év is volt az, de lehet, hogy csak egy perc: „Persze. Gyere.” - Elég idétlen mondat. Istennek. De legalább valami. Ő meg bejön. Leültetem a kanapéra, kínálom teával, pálinkával, mindennel, amim van. Egy teát elfogad - mondja. Még szerencse, mert így teakészítés közben össze tudom szedni magamat. “Legalább teát tudok csinálni. Legalább ezt a kérését megértettem. Ha már az utat ennyire…” Oda viszem. Leültet. Félek. “Most fogja megmondani. Kimondja. Persze megbocsát, de akkor is ki kell mondani: elrontottam.” Vesz egy könnyed, de komoly levegőt és megszólal. Csak három pozitív szó: „Minden rendben van.” De én tiltakozom. Persze csak magamban, de ért engem: „Nem így kellett volna! Mit mondok a többieknek, mire pazaroltam az időt és energiát?!” Zakatol még az agyam, miközben a szívem kezdi érezni már az Úr közelségét. Ő újra mondja: „Minden rendben van.” Szótlan maradok. Lassan gondolatlan is. Egyre mélyebben veszem a levegőt, ahogy lassan megérkeznek a szavak. Agyam nem fogja fel, hogy mi történik. De a szívem igen. És ahogy elcsendesedem, az Úr fogja a teát, megemeli, mint egy ünnepi köszöntőhöz: „Köszönöm. És az Utat is!”</summary></entry><entry><title type="html">9. Befutás</title><link href="/7024/" rel="alternate" type="text/html" title="9. Befutás" /><published>2022-01-12T05:57:13-06:00</published><updated>2022-01-12T05:57:13-06:00</updated><id>/az-ur-utjat-befutas</id><content type="html" xml:base="/7024/">&lt;p&gt;Így, vidáman, karikázott el az Úr az út elejére, ahol ott voltak még az emelvények, de csak pár ember várta kitartóan már mióta, mindig készenlétben.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Készítsétek az Úr útját" /><summary type="html">Így, vidáman, karikázott el az Úr az út elejére, ahol ott voltak még az emelvények, de csak pár ember várta kitartóan már mióta, mindig készenlétben.</summary></entry><entry><title type="html">8. Katona Marika és a természet</title><link href="/7023/" rel="alternate" type="text/html" title="8. Katona Marika és a természet" /><published>2022-01-11T05:57:13-06:00</published><updated>2022-01-11T05:57:13-06:00</updated><id>/az-ur-utjat-katona-marika</id><content type="html" xml:base="/7023/">&lt;p&gt;Az Úr tovább tekerte öreg biciklijét. Elhagyta a falvakat. Kietlen lett a táj. Forrást már régen látott, és árnyék sem enyhítette a zarándok útját járó Urat. A fák is egészen kiszáradtak a környéken. Pusztaság. Az Úrnak a tájról eszébe jutott a Sínai-félsziget. Látta ószövetségi szemével a népet, a vándorlást, a mannát. Az újra és újra reményét vesztett népet, a lázadó népet, a bálványimádót, az elfordulót, a … Egészen belelovalta volna magát, ha nem látott volna egyidőben az új- és örök szövetségi szemével is. Azzal látta a reményvesztett, küzdő népet, aki rászorul a segítségre. Az újra és újra bocsánatért esedező, az önmagát megszaggató, a hozzá kiáltó népet. Az utat keresőt, a kóborlót, a vándort befogadót, a szabadulást soha el nem felejtőt. Az Úr látta mindezt a kerékpárján gurulva a sivatagoiasodó vidéken, és így nézte a legújabb fajú kaktuszokat, az apró kis állatkákat, a süvítő szelet, és a kislányt a háza mellett a kert és a puszta határán. Életét is adta volna, ha az segít valamit. De most nem volt rá szükség, így inkább lassított a kanyar előtt, és megcsodálta a kislányt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Katona Mária, akit még csak Marikának ismertek, egy kis édenkert határán állt. Külön álló kis ház, ahol lakott, és körülötte szépen gondozott virágoskert, automata öntözőrendszerrel és vízcsapdákkal. Legmodernebb technika ősi tapasztalatokra építve. A kislány a kert szélén térdelt, és kis ásóval túrta a földet. Ültetett: egymás mellett rendezett sorokba különféle bokrokat és faféléket. Még egész aprók voltak a növények, talán pár évesek lehettek. Mindegyik sor elején tábla, hogy miféle növény és milyen ellátásban részesült. A puszta és a kert határán kelt életre a természet, de ez nem védő kerítésnek készült, sem a zöld kiterjesztésének. A kislány nem ellenséget lát a pusztában: ő már ebbe nőtt bele, ilyennek ismerte mindig. Nem akarja meghódítani és uralni. Hanem be akarja lakni, együtt akar élni vele. Kísérletezik és keresi, milyen növény az, amely szereti a pusztát: nem pusztul bele, de nem is pusztítja el. Hanem él. Komoly kis kutató munka kezdődött a kert szélében, ami a legtöbb tudományos kutatással mégis ellentétben áll. Marika ugyan uralma alá hajtja a világot - ahogy a parancs szól -, de leginkább azáltal, hogy szereti azt a világot, ami körülveszi. Az Úr örömmel látta Marikában a saját képmását: hogy ő ott él őbenne, és ők mégis különböznek, bár a lényegben egyek. Akkor is, ha Marika kutató munkája részben kompenzáció. A békés együttélést azért kutatja, mert odabenn a házban nincs belőle elég. Illetve a világ az, amiben nem maradt semmi a békés együttélésből, és ez a hiány lassan a házba is belerágta magát. Szülei nem a szülei. Házasságuk nem házasság. Mert valami törvény vagy mi azt mondja, hogy így nem lehet. És a suliban is olykor beszólnak neki ezek miatt, de a nagy többség mégis inkább irigykedik. Furcsa az, ahogy él, akikkel él, amiért él. De olyan jól kijönnek ők hárman, úgy szeretik egymást, ahogy igazán: szabadon hagyják és mégis vezetik. Csak sajnos lassan lassan de a külvilág elítélő kirekesztése mégis elkezdte felemészteni belső békéjüket: „Mi lesz Marikával ha miattunk? Vajon tényleg jól szeretjük? Mi van, ha mégis velünk van a »baj«? Miért nem lehet legalább boltba úgy menni, hogy ne ez legyen a téma? Mi csak szeretni próbálunk. Mint mindenki más. Csak egy család vagyunk. Ha épp ilyen is.”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Az Úr nézte még egy darabig Marikát. Először majdnem adott neki egy-két szakmai tippet. Nem is csupán a növénytermesztésre, inkább az életre. Aztán elengedte: szabad akaratot adott neki is, hogy az ember szabad legyen és szabadon találja meg azt, ami neki fontos. Őt, az Urat, a Szeretetet. És Marika igazából már megtalálta. És milyen jó lesz, amikor társra lel hozzá. „Amikor a benne élő én - töpreng az Úr - találkozik a társában benne élő énnel, és mindaz ami nem én - ami talán nincs is, csak annyiban hogy egyéniség - találkozik a másik nem-énnel, és a sok én eggyé lesz, ami mindig is volt.” - És ekkor nagy lendülettel beletaposott az Úr a pedálba, hogy a sok elvontság és már-már misztika helyett folytassa azt, amiért egykor emberré lett: örülni az embernek, megbocsátani, és leginkább szeretni. Akár csak az út szélén egy rozoga kerékpáron.&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Készítsétek az Úr útját" /><summary type="html">Az Úr tovább tekerte öreg biciklijét. Elhagyta a falvakat. Kietlen lett a táj. Forrást már régen látott, és árnyék sem enyhítette a zarándok útját járó Urat. A fák is egészen kiszáradtak a környéken. Pusztaság. Az Úrnak a tájról eszébe jutott a Sínai-félsziget. Látta ószövetségi szemével a népet, a vándorlást, a mannát. Az újra és újra reményét vesztett népet, a lázadó népet, a bálványimádót, az elfordulót, a … Egészen belelovalta volna magát, ha nem látott volna egyidőben az új- és örök szövetségi szemével is. Azzal látta a reményvesztett, küzdő népet, aki rászorul a segítségre. Az újra és újra bocsánatért esedező, az önmagát megszaggató, a hozzá kiáltó népet. Az utat keresőt, a kóborlót, a vándort befogadót, a szabadulást soha el nem felejtőt. Az Úr látta mindezt a kerékpárján gurulva a sivatagoiasodó vidéken, és így nézte a legújabb fajú kaktuszokat, az apró kis állatkákat, a süvítő szelet, és a kislányt a háza mellett a kert és a puszta határán. Életét is adta volna, ha az segít valamit. De most nem volt rá szükség, így inkább lassított a kanyar előtt, és megcsodálta a kislányt. Katona Mária, akit még csak Marikának ismertek, egy kis édenkert határán állt. Külön álló kis ház, ahol lakott, és körülötte szépen gondozott virágoskert, automata öntözőrendszerrel és vízcsapdákkal. Legmodernebb technika ősi tapasztalatokra építve. A kislány a kert szélén térdelt, és kis ásóval túrta a földet. Ültetett: egymás mellett rendezett sorokba különféle bokrokat és faféléket. Még egész aprók voltak a növények, talán pár évesek lehettek. Mindegyik sor elején tábla, hogy miféle növény és milyen ellátásban részesült. A puszta és a kert határán kelt életre a természet, de ez nem védő kerítésnek készült, sem a zöld kiterjesztésének. A kislány nem ellenséget lát a pusztában: ő már ebbe nőtt bele, ilyennek ismerte mindig. Nem akarja meghódítani és uralni. Hanem be akarja lakni, együtt akar élni vele. Kísérletezik és keresi, milyen növény az, amely szereti a pusztát: nem pusztul bele, de nem is pusztítja el. Hanem él. Komoly kis kutató munka kezdődött a kert szélében, ami a legtöbb tudományos kutatással mégis ellentétben áll. Marika ugyan uralma alá hajtja a világot - ahogy a parancs szól -, de leginkább azáltal, hogy szereti azt a világot, ami körülveszi. Az Úr örömmel látta Marikában a saját képmását: hogy ő ott él őbenne, és ők mégis különböznek, bár a lényegben egyek. Akkor is, ha Marika kutató munkája részben kompenzáció. A békés együttélést azért kutatja, mert odabenn a házban nincs belőle elég. Illetve a világ az, amiben nem maradt semmi a békés együttélésből, és ez a hiány lassan a házba is belerágta magát. Szülei nem a szülei. Házasságuk nem házasság. Mert valami törvény vagy mi azt mondja, hogy így nem lehet. És a suliban is olykor beszólnak neki ezek miatt, de a nagy többség mégis inkább irigykedik. Furcsa az, ahogy él, akikkel él, amiért él. De olyan jól kijönnek ők hárman, úgy szeretik egymást, ahogy igazán: szabadon hagyják és mégis vezetik. Csak sajnos lassan lassan de a külvilág elítélő kirekesztése mégis elkezdte felemészteni belső békéjüket: „Mi lesz Marikával ha miattunk? Vajon tényleg jól szeretjük? Mi van, ha mégis velünk van a »baj«? Miért nem lehet legalább boltba úgy menni, hogy ne ez legyen a téma? Mi csak szeretni próbálunk. Mint mindenki más. Csak egy család vagyunk. Ha épp ilyen is.” Az Úr nézte még egy darabig Marikát. Először majdnem adott neki egy-két szakmai tippet. Nem is csupán a növénytermesztésre, inkább az életre. Aztán elengedte: szabad akaratot adott neki is, hogy az ember szabad legyen és szabadon találja meg azt, ami neki fontos. Őt, az Urat, a Szeretetet. És Marika igazából már megtalálta. És milyen jó lesz, amikor társra lel hozzá. „Amikor a benne élő én - töpreng az Úr - találkozik a társában benne élő énnel, és mindaz ami nem én - ami talán nincs is, csak annyiban hogy egyéniség - találkozik a másik nem-énnel, és a sok én eggyé lesz, ami mindig is volt.” - És ekkor nagy lendülettel beletaposott az Úr a pedálba, hogy a sok elvontság és már-már misztika helyett folytassa azt, amiért egykor emberré lett: örülni az embernek, megbocsátani, és leginkább szeretni. Akár csak az út szélén egy rozoga kerékpáron.</summary></entry><entry><title type="html">5. Faragó testvérek és amíg a halál össze nem köt</title><link href="/7022/" rel="alternate" type="text/html" title="5. Faragó testvérek és amíg a halál össze nem köt" /><published>2022-01-08T05:57:13-06:00</published><updated>2022-01-08T05:57:13-06:00</updated><id>/az-ur-utjat-farago-testverek</id><content type="html" xml:base="/7022/">&lt;p&gt;Az Úr megállt a temetőnél. Szereti a temetőket: sok-sok csodaszép emlék jön elő olyankor benne. „Életek, küzdelmek, sok-sok szeretet, majd a halál. És aztán… - olyan jóízű nevetés jön rá mindig amikor ez eszébe jut -  … aztán szembe kerülnek Velem. Ítélet, vagy hogyan is szokták hívni a papok. Pedig inkább találkozás az. Ahol már időn túl együtt van múlt és jelen, minden amit tett és leginkább ami ő, és aki ő (mármint az elhunyt), és én aki én vagyok (mármint az Isten), és hirtelen mindenre fény derül, és … és az a bamba kép, ahogy rájön, hogy … Oh, olyan jó dolog Istennek lenni.” - engedte el magát az Úr. Most viszont nem a már élő halottak miatt jött, hanem megnézni Mészáros Gabriellát (ifjúkori nevén Faragót) és Szentmihályi Gábort (született Faragót). Oh, hogy micsoda gyűlölet tudott bennük lenni! Féltestvérek. Nem vér szerint, hanem úgy valójában.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Szüleik elváltak, egyikük ide, másikuk oda jutott. (Szidhatnánk talán joggal is a családügyi rendszert, de az Úr pontosan tudta, hogy miért alakult így. És nem bánta meg.) A szülők meg csak gerjesztették a haragot a másik iránt. Szegény gyerekek hát csak azt érezték, amit tanítottak nekik, amit a másikról hallottak: a másik szülő maga az ördög. Ezeknek a fele azért igaz volt, de mit számít az, hogy csak a fele. Olykor még gyűlölködő és fenyegető levelet is írtak a másiknak, amíg tudták a címüket. Később meghalt az anyjuk is, majd az apjuk is, de nem mentek el a másik fél temetésére. „Úgy kell neki, kár hogy nem szenvedett többet.” Végre maguk maradtak. Még nevet is változtattak, hogy ne legyen semmi, ami egykori életükre emlékeztesse őket. Aztán az élet fontosabb volt és erősebb, és elkezdtek többet törődni magukkal mint a gyűlölt, immár halott másik féllel. Egyszer aztán Gábor értesítést kapott, hogy megboldogult apjának mégis csak volt valami telke egy házzal, vagyis csak valami része a csoportos közös osztatlan tulajdonos társaságnak, ami miatt személyesen meg kell jelenjen valahol, mert a bíróság, meg valami kisajátítás, meg út, meg ki tudja. Gábor elment a helyszínre, és igyekezett gyorsan letudni a papírmunkát, de lassan ment a folyamat, hiába segítette a társaságot egy ifjú ügyvéd, aki megdöbbentő ügyességgel kezelte a sok-sok tulajdonos sok-sok akaratát. Gabriella is ott volt, pont ugyanazon okból. Közös hotelben laktak mindketten, és esténként egy-egy sör mellett közösen szidták a többi résztulajdonost, az Út építőit, akik miatt el kellett jönniük a városból, meg egyáltalán az életet. A második héten a közös derpegésükben és sokadik sörük után odáig jutottak, hogy elkezdték sorolni életük legnagyobb ellenségeit. Éjfél lett, mire a legsúlyosabb átkozottakig jutottak: saját testvérükig. Kimondták gyomorból mély érzésekkel a gyűlölt neveket: Gábor, Gabriella. És akkor rájöttek: ők a testvérek, ők egymást gyűlölik. Illetve gyűlölték. Most legalábbis hetek óta jóban voltak. Volt tehát nagy csönd. Kínos döbbenet. És mélyről feltörő hányás. Az talán inkább a mértéktelen alkohol miatt. Hiába, az évek alatt szépen szisztematikusan felépített gyűlölet, lám összeomlott egyetlen hosszú este alatt. Persze kellettek az ismeretlenül együtt töltött esték. Meg az is, hogy többedik szerencsétlenül zsákutcába futó kapcsolatuk után ki-ki a maga módján, de komoly önismereti munkát végzett az elmúlt években. Meg az is, hogy azért voltak bár más-más de jó emlékeik is még a közös életükből. Szóval járták ők, hét éve már járták körbe és körbe ennek a városnak hatalmas falait trombitálva, mire most hirtelen nagy robajjal leomlottak a falak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A hányós döbbenetes este óta évek teltek el. Lassan alakult a csoda: sok-sok izzadság, küzdelem és idő árán, de szép lassan kezdtek megbocsátani szüleiknek is. Sőt itt-ott már felderengett, hogy szüleik nem is voltak igazán gonoszak, csupán emberek, akik próbáltak szeretni, csak sokszor nem sikerült a félelem és csontig hatoló fájdalom miatt. Gabriella és Gábor összefogtak hát, és egy végső, kicsit trollkodó, de legalább annyira komoly lépésre szánták el magukat: egy sírba helyezik szüleik hamvait. Nesze nekik, találják meg végre újra egymáshoz az utat. Legalább az örökkévalóságban.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Így kerültek ők, a két testvér, éppen oda abba a temetőbe, amerre az Úr is járt. Az Úr pedig kintről nézte az igazi mélységet fekete-humorral álcázó, hivatalosan szabálytalan, de gyönyörű liturgiát. És magában adott egy-egy nagy piros pontot az ötletért a testvéreknek: „talán nekem sem jutott volna eszembe ilyen szép zárás. Igaz a szülők, Ákos és Csenge - mert az Úrnak fontosak az ő neveik is - réges-régen már együtt örülnek velem. És igenis emberek ők: még hasonlítanak is rám.”&lt;/p&gt;</content><author><name></name></author><category term="Készítsétek az Úr útját" /><summary type="html">Az Úr megállt a temetőnél. Szereti a temetőket: sok-sok csodaszép emlék jön elő olyankor benne. „Életek, küzdelmek, sok-sok szeretet, majd a halál. És aztán… - olyan jóízű nevetés jön rá mindig amikor ez eszébe jut - … aztán szembe kerülnek Velem. Ítélet, vagy hogyan is szokták hívni a papok. Pedig inkább találkozás az. Ahol már időn túl együtt van múlt és jelen, minden amit tett és leginkább ami ő, és aki ő (mármint az elhunyt), és én aki én vagyok (mármint az Isten), és hirtelen mindenre fény derül, és … és az a bamba kép, ahogy rájön, hogy … Oh, olyan jó dolog Istennek lenni.” - engedte el magát az Úr. Most viszont nem a már élő halottak miatt jött, hanem megnézni Mészáros Gabriellát (ifjúkori nevén Faragót) és Szentmihályi Gábort (született Faragót). Oh, hogy micsoda gyűlölet tudott bennük lenni! Féltestvérek. Nem vér szerint, hanem úgy valójában. Szüleik elváltak, egyikük ide, másikuk oda jutott. (Szidhatnánk talán joggal is a családügyi rendszert, de az Úr pontosan tudta, hogy miért alakult így. És nem bánta meg.) A szülők meg csak gerjesztették a haragot a másik iránt. Szegény gyerekek hát csak azt érezték, amit tanítottak nekik, amit a másikról hallottak: a másik szülő maga az ördög. Ezeknek a fele azért igaz volt, de mit számít az, hogy csak a fele. Olykor még gyűlölködő és fenyegető levelet is írtak a másiknak, amíg tudták a címüket. Később meghalt az anyjuk is, majd az apjuk is, de nem mentek el a másik fél temetésére. „Úgy kell neki, kár hogy nem szenvedett többet.” Végre maguk maradtak. Még nevet is változtattak, hogy ne legyen semmi, ami egykori életükre emlékeztesse őket. Aztán az élet fontosabb volt és erősebb, és elkezdtek többet törődni magukkal mint a gyűlölt, immár halott másik féllel. Egyszer aztán Gábor értesítést kapott, hogy megboldogult apjának mégis csak volt valami telke egy házzal, vagyis csak valami része a csoportos közös osztatlan tulajdonos társaságnak, ami miatt személyesen meg kell jelenjen valahol, mert a bíróság, meg valami kisajátítás, meg út, meg ki tudja. Gábor elment a helyszínre, és igyekezett gyorsan letudni a papírmunkát, de lassan ment a folyamat, hiába segítette a társaságot egy ifjú ügyvéd, aki megdöbbentő ügyességgel kezelte a sok-sok tulajdonos sok-sok akaratát. Gabriella is ott volt, pont ugyanazon okból. Közös hotelben laktak mindketten, és esténként egy-egy sör mellett közösen szidták a többi résztulajdonost, az Út építőit, akik miatt el kellett jönniük a városból, meg egyáltalán az életet. A második héten a közös derpegésükben és sokadik sörük után odáig jutottak, hogy elkezdték sorolni életük legnagyobb ellenségeit. Éjfél lett, mire a legsúlyosabb átkozottakig jutottak: saját testvérükig. Kimondták gyomorból mély érzésekkel a gyűlölt neveket: Gábor, Gabriella. És akkor rájöttek: ők a testvérek, ők egymást gyűlölik. Illetve gyűlölték. Most legalábbis hetek óta jóban voltak. Volt tehát nagy csönd. Kínos döbbenet. És mélyről feltörő hányás. Az talán inkább a mértéktelen alkohol miatt. Hiába, az évek alatt szépen szisztematikusan felépített gyűlölet, lám összeomlott egyetlen hosszú este alatt. Persze kellettek az ismeretlenül együtt töltött esték. Meg az is, hogy többedik szerencsétlenül zsákutcába futó kapcsolatuk után ki-ki a maga módján, de komoly önismereti munkát végzett az elmúlt években. Meg az is, hogy azért voltak bár más-más de jó emlékeik is még a közös életükből. Szóval járták ők, hét éve már járták körbe és körbe ennek a városnak hatalmas falait trombitálva, mire most hirtelen nagy robajjal leomlottak a falak. A hányós döbbenetes este óta évek teltek el. Lassan alakult a csoda: sok-sok izzadság, küzdelem és idő árán, de szép lassan kezdtek megbocsátani szüleiknek is. Sőt itt-ott már felderengett, hogy szüleik nem is voltak igazán gonoszak, csupán emberek, akik próbáltak szeretni, csak sokszor nem sikerült a félelem és csontig hatoló fájdalom miatt. Gabriella és Gábor összefogtak hát, és egy végső, kicsit trollkodó, de legalább annyira komoly lépésre szánták el magukat: egy sírba helyezik szüleik hamvait. Nesze nekik, találják meg végre újra egymáshoz az utat. Legalább az örökkévalóságban. Így kerültek ők, a két testvér, éppen oda abba a temetőbe, amerre az Úr is járt. Az Úr pedig kintről nézte az igazi mélységet fekete-humorral álcázó, hivatalosan szabálytalan, de gyönyörű liturgiát. És magában adott egy-egy nagy piros pontot az ötletért a testvéreknek: „talán nekem sem jutott volna eszembe ilyen szép zárás. Igaz a szülők, Ákos és Csenge - mert az Úrnak fontosak az ő neveik is - réges-régen már együtt örülnek velem. És igenis emberek ők: még hasonlítanak is rám.”</summary></entry></feed>